%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% Copyright 2020 Louis Paternault --- http://ababsurdo.fr
%
% Publié sous licence Creative Commons Attribution-ShareAlike 4.0 International (CC BY-SA 4.0)
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/deed.fr
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Pour compiler :
%$ lualatex $basename
\documentclass[12pt]{article}


\usepackage{1920-pablo}
\usepackage{1920-pablo-paternault}
\usepackage[a5paper, bottom=1.5cm, left=1cm, right=1cm]{geometry}

\usepackage{fancyhdr}
\pagestyle{fancy}
\fancyhead[L]{\textsc{Chapitre 9 --- Probabilités}}
\fancyhead[R]{\textsc{Cours 1}}
\fancyfoot[C]{}

\setlength{\parindent}{0pt}

\usepackage{tabularx}
\usepackage{mdframed}

\usepackage{qrcode}

\usepackage{suffix}
\newcommand{\sectionminutee}[2]{
  \section{#1{\normalfont\normalsize\dotfill Temps indicatif : #2.}}%
}
\WithSuffix\newcommand\sectionminutee*[2]{%
  \section*{#1{\normalfont\normalsize\dotfill Temps indicatif : #2.}}%
}


\begin{document}

% Avec le manuel LeLivreScolaire, math, secondes, 2019.

\begin{itemize}
  \item Tous les exercices mentionnés sont ceux du chapitre 11 du manuel (à partir de la page 292).
  \item Toutes les vidéos sont réalisées par Yvan Monka. Merci à lui.
\end{itemize}

\begin{em}
  Dans votre cachier de cours, démarrez un nouveau chapitre : \enquote{Chapitre 9 --- Probabilités}.
\end{em}

\sectionminutee{Expérience aléatoire}{1h}

Cette partie est un rappel de définitions de collège, ou de nouvelles définitions pour des notions déjà vues au collège. Elle devrait être assez rapide à faire…

\begin{em}
  Recopiez dans votre cours :
  \begin{itemize}
    \item le titre de cette partie : \enquote{1 --- Expérience aléatoire} ;
    \item la définition du haut de la page 296 : \enquote{Une expérience aléatoire est…} (les trois phrases) ;
    \item l'exemple juste en dessous : \enquote{On lance un dé cubique…} (les deux points) ;
    \item la définition du bas de la page 296 : \enquote{Définir une loi de probabilité…} ;
    \item l'exemple du haut de la page 297 : \enquote{On lace un dé tétraédrique…} ;
    \item la propriété de la page 297 : \enquote{En répétant…} ;
    \item comme exemple, la partie \enquote{Application et méthode} de la page 297 (avec la solution).
  \end{itemize}
\end{em}

\begin{exercice*}
  Exercices 17, 21, 22.
\end{exercice*}

\sectionminutee{Évènements}{2h30}

\begin{em}
  Dans votre cours :
  \begin{itemize}
    \item écrivez le titre de cette partie : \enquote{2 --- Évènements} ;
    \item recopiez la définition (\enquote{Un évènement $A$…}) et l'exemple (\enquote{Lorsqu'on lance…}) du bas de la page 297 ;
    \item lisez et comprenez \enquote{l'Application et méthode} du haut de la page 298 (ne la recopiez pas) ;
    \item recopiez la définition (\enquote{La probabilité d'un évènement…}), les deux propriétés (\enquote{$P\left( \emptyset \right)=0$…} et \enquote{Dans une situation…}), l'exemple (\enquote{Lorsqu'on lance…}) de la page 298 ;
    \item lisez et comprenez \enquote{l'Application et méthode} du haut de la page 299 (ne la recopiez pas).
  \end{itemize}
\end{em}

\begin{mdframed}
\begin{minipage}{1.9cm}
\qrcode{http://youtu.be/5ZNYG3e2g_k}
\end{minipage}
\hspace*{\stretch{1}}
\begin{minipage}{7cm}
Si vous n'avez pas compris cette partie, vous pouvez vous aider des vidéos suivantes.

\url{http://youtu.be/5ZNYG3e2g_k}

\url{http://youtu.be/kldhl4JUTVE}
\end{minipage}
\hspace*{\stretch{1}}
\begin{minipage}{1.9cm}
\qrcode{http://youtu.be/kldhl4JUTVE}
\end{minipage}
\end{mdframed}

\begin{exercice*}
  Exercices 27, 47, 48, 54, 57.
\end{exercice*}

    \begin{em}
  Dans votre cours, recopiez et comprenez l'exemple suivant (recopiez bien la figure, mais vous n'êtes pas obligés de recopier les passages en italique).
\end{em}

\begin{exemple}
    On lance trois fois de suite une pièce de monnaie équilibrée.
  \begin{multicols}{2}
    On souhaite calculer les probabilités des quatre évènements suivants : $F0$, $F1$, $F2$, $F3$ (respectivement n'avoir aucune face, une face, deux faces, trois faces). Pour cela, on trace l'arbre de probabilités suivant.
    \columnbreak
    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[grow=right, sloped]
          % Set the overall layout of the tree
        \tikzstyle{level 1}=[color=red, level distance=3em, sibling distance=4em]
        \tikzstyle{level 2}=[color=blue, level distance=4em, sibling distance=2em]
        \tikzstyle{level 3}=[color=green, level distance=4em, sibling distance=1em]
        \node {}
        child {
          node {F}
          child {
            node {F}
            child {
              node {F}
              edge from parent
            }
            child {
              node {P}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {P}
            child {
              node {F}
              edge from parent
            }
            child {
              node {P}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          edge from parent
        }
        child {
          node {P}
          child {
            node {F}
            child {
              node {F}
              edge from parent
            }
            child {
              node {P}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          child {
            node {P}
            child {
              node {F}
              edge from parent
            }
            child {
              node {P}
              edge from parent
            }
            edge from parent
          }
          edge from parent
        };
      \end{tikzpicture}
    \end{center}
  \end{multicols}
  \begin{em}
  L'arbre représente l'ensemble des évènements possibles. Il se lit de gauche à droite. Par exemple, le chemin tout en haut ($PPP$ correspond à « Obtenir trois fois pile ») ; le chemin correspondant au $P$ rouge, $F$ bleu et $P$ vert correspond à l'évènement « Le premier lancer donne pile, le second face, le troisième pile ».

  Remarquons que toutes les issues sont ici équiprobables. Il est possible de  tracer des arbres avec des issues non-équiprobables (une pièce faussée qui donne plus souvent pile que face), ou des arbres dont les expériences dépendent des résultats précédents (par exemple : on lance la pièce trois fois, sauf si on obtient deux fois pile auquel cas on s'arrête tout de suite). Mais vous verrez ça l'an prochain. Patience…
\end{em}

L'arbre a huit chemins : PPP, PPF, PFP, PFF, FPP, FPF, FFP, FFF. Parmi ceux-ci,:
\begin{itemize}
  \item un seul correspond à l'évènement $F0$ (n'obtenir aucune fois face) : $PPP$. Donc $P\left( F0 \right)=\frac{1}{8}$.
  \item trois correspond à l'évènement $F1$ (obtenir une fois face) : $PPF$, $PFP$, $FPP$. Donc $P\left( F1 \right)=\frac{3}{8}$.
  \item trois correspond à l'évènement $F2$ (obtenir deux fois face) : $PFF$, $FPF$, $FFP$. Donc $P\left( F2 \right)=\frac{3}{8}$.
  \item un seul correspond à l'évènement $F3$ (obtenir trois fois face) : $FFF$. Donc $P\left( F3 \right)=\frac{1}{8}$.
\end{itemize}
\end{exemple}

\begin{exercice*}
  Les deux exercices sont des applications directes de l'exemple précédent :
  exercices 55, 56.
\end{exercice*}

\sectionminutee*{Bilan}{1/2h}

Faire l'évaluation \texttt{2-09Proba-Bilan1.pdf} (qui n'existe pas encore au moment où j'écris ces lignes), et me la rendre sur l'ENT ou par courriel.

\end{document}
